\documentclass[10pt]{article}

\usepackage[lang=hebrew]{maths}
\usepackage{hebrewdoc}
\usepackage{stylish}
\usepackage{lipsum}
\let\bs\blacksquare

\title{הרצאה בשיטות טופולוגיות בקומבינטוריקה) \\ \large{אביב 2021, הטכניון}}
\author{הרצאותיו של פרופ' רועי משולם \\ \large רשימות על ידי אלעד צורני}

\begin{document}

\begin{remark}
נושא משפט החסם העליון לשילושים של ספירות לא יהיה במבחן.
\end{remark}

\begin{definition}[אלגברת הפיאות]
יהי
$X$
קומפלקס סימפליצאלי על
$\brs{n}$.
\emph{אלגברת הפיאות של
$X$}
מעל שדה
$k$
היא ה־%
$k$%
־אלגברה
$K\brs{X} \ceq k\brs{x_1, \ldots, x_n}/I_X$
כאשר
\[\text{.} I_X = \prs{\set{\prod_{i \in \alpha} x_i}{\text{$\alpha$ isn't a face of $X$}}}\]
\end{definition}

\begin{remark}
$k\brs{X}$
אלגברה סטנדרטית מעל
$k$.
\end{remark}

\begin{definition}
עבור אלגברה סטנדרטית
$A$
נגדיר את פונקציית הילברט
\[H\prs{A,j} \ceq \dim A_j\]
ונגדיר
\[\text{.} F\prs{A,j} \ceq \sum_{j=0}^{\infty} H\prs{A,j} t^j\]
\end{definition}

נניח מעתה כי
$k$
שדה אינסופי.

\begin{proposition}
אם
$\dim X = d- 1$
אז
\[\text{.} F\prs{k\brs{X}, t} = \frac{\sum_{i=0}^d h_i t^i}{\prs{1-t}^d}\]
כאשר ה־%
$h_i$
הם מקדמי ה־%
$h$%
־וקטור.
\end{proposition}

\begin{proof}
מתקיים
$H\prs{k\brs{X}, 0} = 1$.
נניח כי
$j > 0$.
מתקיים
\begin{align*}
H\prs{k\brs{X}, j} &= \sum_{\sigma \in X} \# \prs{\text{monomials of degree $j$ with support being $\sigma$}}
\\&=
\sum_{\sigma \in X} \# \set{\prs{\alpha_i}_{i \in \sigma}}{\substack{\alpha_i \geq 1 \\ \sum_{i \in \sigma} \alpha_i = j}}
\\&=
\sum_{\sigma \in X} \# \set{\prs{\beta_i}_{i \in \sigma}}{\substack{\beta_i \geq 0 \\ \sum_{i \in \sigma} \beta_i = j - \abs{\sigma}}}
\\&=
\sum_{\sigma \in X} \binom{\prs{j-\abs{\sigma}} + \abs{\sigma} - 1}{\abs{\sigma} - 1}
\\&=
\sum_{\sigma \in X} \binom{j-1}{\abs{\sigma} - 1}
\\&=
\sum_{k=0}^{d-1} f_k \binom{j-1}{k}
\end{align*}

לכן
\begin{align*}
F\prs{k\brs{X}, t} &= 1 + \sum_{j\geq 1} H\prs{k\brs{X}, j} t^j
\\&=
1 + \sum_{j \geq 1} \sum_{k \geq 0} f_k \binom{j-1}{k} t^{j}
\\&=
1 + \sum_{k \geq 0} f_k \sum_{j \geq 1} \binom{j-1}{k} t^j
\\&=
1 + \sum_{k \geq 0} f_k t \sum_{j \geq 1} \binom{j-1}{k} t^{j-1}
\\&=
1 + \sum_{k \geq 0} f_k t \sum_{j \geq 0} \binom{j}{k} t^j
\\&=
1 + \sum_{k \geq 0} f_k t \sum_{j \geq k} t^j
\\&=
1 + \sum_{k \geq 0} f_k t \sum_{j=0}^{\infty} \binom{j+k}{k} t^{j+k}
\\&=
1 + \sum_{k \geq 0} f_k t^{k+1} \sum_{j=0}^{\infty} \binom{j+k}{k} t^j
\\&=
1 + \sum_{k \geq 0} f_k \prs{\frac{t}{1-t}^{k+1}}
\\&=
\sum_{k \geq -1} f_k \prs{\frac{t}{1-t}}^{k+1}
\\&=
\sum_{k = 0}^d f_{k-1} \prs{\frac{t}{1-t}}^k
\\&= \prs{\frac{t}{1-t}}^d \sum_{k=0}^d f_{k-1} \prs{\frac{1-t}{t}^{d-k}}
\\&= \prs{\frac{t}{1-t}}^d \sum_{k=0}^d f_{k-1} \prs{t^{-1} - 1}^{d-k}
\\&= \prs{\frac{t}{1-t}}^d \sum_{k=0}^d h_k \prs{t^{-1}}^{d-k}
\\&= \frac{\sum_{k=0}^d h_k t^k}{\prs{1-t}^d}
\end{align*}
ובפרט
$\dim k\brs{X} = d$
כי
\[\text{.} 0 < f_{d-1} = \sum_{k=0}^d h_k \cdot 1^k\]
\end{proof}

נחזור לאלגברה קומוטטיבית.

\begin{remark}
תהי
$A$
אלגברה סטנדרטית מעל
$k$
אינסופי ונסמן
$d \ceq \dim A$.
לפי נתר, קיימים
$\theta_1, \ldots, \theta_d \in A_1$
בלתי־תלויים אלגברית מעל
$k$
ואיברים הומוגניים
$\eta_1, \ldots, \eta_s \in A$
עבורם
\[\text{.} A = \sum_{j=1}^s k\brs{\eta_1, \ldots, \theta_d} \cdot \eta_j\]
\end{remark}

\begin{definition}[חוג \text{Cohen-Maccaulay}]
חוג
$R$
יקרא
\text{Cohen-Maccauly}
אם קיימים
$\theta_1, \ldots, \theta_d$
בלתי־תלויים אלגברית עבורם
$R$
מודול חופשי מדרגה סופית מעל
$k\brs{\theta_1, \ldots, \theta_d}$.
\end{definition}

\begin{remark}
$R$
הוא
\textenglish{Cohen-Maccaulay}
אם ורק אם קיימים
$\theta_1, \ldots, \theta_d$
בלתי־תלויים אלגברית ו־%
$\eta_1, \ldots, \eta_s$
הומוגניים עבורם
\[\text{.} R = \bigoplus_{j=1}^s k\brs{\theta_1, \ldots, \theta_d} \cdot \eta_j\]
\end{remark}

\begin{theorem}[\textenglish{Reisner}]
$k\brs{X}$
הוא
\textenglish{CM}
אם ורק אם לכל
$\sigma \in X$
ולכל
$i < \dim\prs{\mrm{lk}\prs{X,\sigma}}$
מתקיים
$\tilde{H}_i\prs{\mrm{lk}\prs{X,\sigma}} = 0$.
\end{theorem}

נזכיר שמתקיים
\begin{align*}
\mrm{st}\prs{X,\sigma} = \set{\tau \in X}{\tau \cup \sigma \in X} \\
\text{.} \mrm{lk}\prs{X,\sigma} \ceq \set{\tau \in X}{\tau \cup \sigma \in X}{ \tau \cap \sigma = \ns}
\end{align*}

\begin{remark}
נניח ש־%
$X$
שילוש של
$S^{d-1}$.
אזי לכל
$\sigma \in X$
מתקיים
$\mrm{lk}\prs{X,\sigma}$
שילוש של
$S^{d - \dim \sigma - 2} = S^{d - \abs{\sigma} - 1}$.
לכן
$k\brs{X}$
הוא
\textenglish{Cohen-Maccaulay}.
\end{remark}

\begin{proposition}
אם
$R$
חוג סטנדרטי וגם
\textenglish{Cohen-Maccaulay}
(כלומר,
$R$
חופשי כ־%
$k\brs{\theta_1, \ldots, \theta_d}$%
־מודול), וגם
$\dim R = d$
אז
\[\text{.} F\prs{R,t} = \frac{F\prs{\quot{R}{\prs{\theta_1, \ldots, \theta_d}, t}}}{\prs{1-t}^d}\]
\end{proposition}

\begin{proof}
קיימים
$\eta_1, \ldots, \eta_s$
כאשר
$\eta_i \in R_{\ell_i}$
ומתקיים
\[\text{.} R = \bigoplus_{j=1}^s k\brs{\theta_1, \ldots, \theta_d} \cdot \eta_j\]
נסמן גם
$\ell_i = \deg \eta_i$.
כעת,
\begin{align*}
\text{.} \prs{\theta_1, \ldots, \theta_d} &= \sum_{i \in [d]} R_{\theta_i} = \set{f\prs{\theta_1, \ldots, \theta_d}}{\substack{f \in k\brs{x_1, \ldots, x_d} \\ f\prs{0} = 0}}
\end{align*}
נחשב את
$F\prs{\quot{R}{\prs{\theta_1, \ldots, \theta_d}}, t}$.
נטען ראשית כי
\[\eta_1 + \prs{\theta_1, \ldots, \theta_d}, \ldots, \eta_s + \prs{\theta_1, \ldots, \eta_s}\]
בסיס
של
$\quot{R}{\prs{\theta_1, \ldots, \theta_d}}$
מעל
$k$.
נסמן
$\bar{\eta}_i \ceq \eta_i + \prs{\theta_1, \ldots, \theta_s}$.

\begin{itemize}
\item אם
$r \in R$
ניתן לכתוב
$r = \sum_{j=1}^s f_j\prs{\theta_1 ,\ldots, \theta_d} \eta_j$.
נכתוב
$f_j = c_j + g_j$
כאשר
$c_j \in k$
וכאשר
$g_j\prs{0} = 0$.
אז
\begin{align*}
\text{.} \bar{r} = \sum_{j=1}^s \prs{\overline{g_j\prs{\theta_1, \ldots, \theta_d}} + c_j} \bar{\eta}_j = \sum_{j=0}^s c_j \bar{\eta}_j
\end{align*}

\item ההצגה הנ"ל יחידה:
אם
\[\bar{r} = \sum_j c_j \bar{\eta}_j = \sum_j c_j' \bar{\eta}_j\]
אז
\[\sum_{j=1}^s \prs{c_j - c'_j} \bar{\eta}_j = 0\]
ואז
\[\sum_{j \in \brs{s}} \prs{c_j - c_j'} \eta_j \in \prs{\theta_1 ,\ldots, \theta_d}\]
ולכן
$c_j - c_j' \in \prs{\theta_1 ,\ldots, \theta_d}$
לכל
$j$.

אם
$\deg \eta_j = 0$
נקבל
$c_j = c_j'$.
אם
$\deg \eta_j > 0$
נקבל
\[\text{.} \sum_{\deg \eta_j > 0} \prs{c_j - c_j'} \eta_j = g\prs{\theta_1, \ldots, \theta_d}\]
נבחר
$j_0$
עבורו
$\deg \eta_{j_0} = 0$,
כלומר
$\eta_{j_0} = \lambda \in k \setminus \set{0}$.
אז
\begin{align*}
\text{.} \sum_{\ell_j > 0} \prs{c_j - c_j'} \eta_j = \frac{g\prs{\theta_1 ,\ldots, \theta_d}}{\lambda} \eta_{j_0}
\end{align*}
מכך נובע
$c_j - c_j' = 0$
לכל
$j$
עם
$\ell_j > 0$
(גום
$g\prs{\theta_1, \ldots, \theta_d} = 0$.
\end{itemize}

נקבל כעת כי
\begin{align*}
F\prs{\quot{R}{\prs{\theta_1,\ldots, \theta_d}}, t} &= \sum_{j \in \brs{s}} t^{\ell_j}
\end{align*}

...
\end{proof}



\end{document}